俄羅斯立法禁支付寶微信支付

支付寶、微信支付不但在國內盛行，亦嘗試打進其他國家的巿場，不過據俄羅斯衛星通訊社報道，俄方擬立法禁止外國電子支付平台直接向俄羅斯公民提供服務。假如相關營運商想繼續營運，則必須在當地建立信貸組織，進而從中央銀行取得轉帳許可，成為受監管的非銀行信貸機構。

報道指俄羅斯下議院國家杜馬於 12 月 7 日，草擬兩份關於國家支付系統的法律修正案，加強境外支付系統（MoneyGram，Intel Express 等）及電子支付系統（如中國的微信、支付寶）的控制，未獲許可的電子支付平台只有外國人可以使用。修正案同時要求該類電子支付平台需向俄羅斯央行提供用戶資料，協助打擊洗黑錢等非法活動。

該草案將「外國支付服務提供者」的概念引入立法，被外界視為針對中國支付寶、微信等電子支付公司。對此，俄羅斯官員表示，此法目的在加強對境外支付系統和電子支付服務活動的控制，嚴加控管游離在監管外的中國電子支付服務商。

目前在俄羅斯的外國電子支付平台中，僅有美國的 PayPal 符合修正案要求。另外，Visa、萬事達卡、美國運通、中國銀聯等均不受該修正案的限制，相關營運商已在俄羅斯銀行支付系統營運商的登記冊中。